# 网格题拿分指南 -- CHEATSHEET

## 什么是 CHEATSHEET

网格作图题得分指南的核心内容，教你思考路线和注意事项，可以作为快速上手指南，也可以对照其他内容来看

## 最高准则 Highest Law

### HL-1

无论如何不要出现的字眼：

- 做垂直
- 做平行
- 做中点
- 做垂直平分线
- 截取
- 倍长

你能够做的：

- 取格点
- 连接A与B
- 延长AB
- AB交格线于C
- AB交圆（题目给出的圆）于C
- 圆（题目给出的圆）交格线于A

### HL-2 尽量简化做法

监考老师会仔细查看你的做法并尝试证明

不是最简做法也可以给分

但如果你的作图过于复杂，整个图糊住了，他就不看了

所以尽量简化做法

## 格点思考 Thinking in Blocks

### TB-1 转换

将不可求的点/线段/角转换为好找的点/线段/角

常见方法有：

- 圆的圆心角与圆周角关系
- 在同圆（格点作图请不要考虑等圆）中，同弧或等弧所对的圆周角/圆心角相等
- 在同圆（格点作图请不要考虑等圆）中，相等的圆周角/圆心角所对的弧/弦相等
- 底边相等且高相等的三角形等面积
- 相似三角形
- 圆的垂径定理
- 圆的垂径定理的逆定理
- 待补充。。。

### TB-2 尽量不要企图截取

在未给定充足条件时，线段截取和弧的截取都是难以实现的

如何判断条件充足？

当题目直接让你做等弧或截取时条件充足，当你需要的截取是在你自己做的圆中/线段上，条件一般不充足，请检查有没有落入思维陷阱

UPD：现在可以在圆上截取弧了，详见 `无差别`

### TB-3 多找找等腰

请掌握三线合一性质，他很常用

## 脑力 Brain Power

### BP-1 假设法

取一点，假设他是所求点，然后检查此点拥有的性质，在通过此性质找此点

或取一线段，假设他是所求线段，然后检查此线段拥有的性质，在通过此性质找此线段

这并不是循环论证，逻辑上是严谨的

~~罗辑行为~~

### BP-2 找部分

适用于线段，当不好过一点做平移时可以先确定斜率再确定长度

### BP-3 使用三角函数

当题目未给定格点而给定角度时，请检查是否能够使用三角函数

此外如果题目给了圆或三角你还可能可以使用 `TB-1 转换`

## 回到现实 Back in Reality

### BR-1 考试时的事项

打草稿时请 **务必** 使用铅笔

即便我这样的不用铅笔教的人，也能轻易发现铅笔草稿会比黑笔草稿更让思路清晰

以及请使用直尺和圆规，草稿尽量规范

### BR-2 整理思路

当草稿中的线超过5条时，请重新思考这些线哪些是必要的，并将不必要的线擦掉

### BR-3 尽量不要做圆

尽量不要自己做圆，因为你无法在圆上截取弦，也无法在无理线段上截取长度，最终的可能性是陷入思维陷阱爬不出来

但是可以通过圆找到需要点的条件，然后使用 `BP-1 假设法`

### BR-4 看坑

大部分题目写明单位长度为1，虽然没出现过不为1的情况，但是还是请注意一下吧
